---
ç§‘ç›®: æ•°å­¦
è¯¾ç¨‹åç§°: å¾®ç§¯åˆ†
tags: []
ä¸€è½®å¤ä¹ æƒ…å†µ: è¿›è¡Œä¸­
äºŒè½®å¤ä¹ æƒ…å†µ: æœªå¼€å§‹
ä¸‰è½®å¤ä¹ æƒ…å†µ: æœªå¼€å§‹
éš¾åº¦: 
è€ƒé¢‘: 
å¤‡æ³¨:
---

# 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®—

## 1. åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼
### **ä¸€ã€å¸¸æ•°ä¸å¹‚å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†**
1. $\int 0 \, dx = C$ï¼ˆå¸¸æ•°0çš„ç§¯åˆ†ï¼‰
2. $\int k \, dx = kx + C$ï¼ˆ$k$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼‰
3. $\int x^n \, dx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C$ï¼ˆ$n \neq -1$ï¼Œå¹‚å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼‰
$$\begin{cases}\int\frac{1}{x^2}\mathrm{d}x=-\frac{1}{x}+C,\\\int\frac{1}{\sqrt{x}}\mathrm{d}x=2\sqrt{x}+C.&\end{cases}$$
4. $\int \frac{1}{x} \, dx = \ln|x| + C$ï¼ˆå€’æ•°å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼Œ$x \neq 0$ï¼‰
### **äºŒã€æŒ‡æ•°å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†**
1. $\int e^x \, dx = e^x + C$ï¼ˆè‡ªç„¶æŒ‡æ•°å‡½æ•°ï¼‰
2. $\int a^x \, dx = \frac{a^x}{\ln a} + C$ï¼ˆä¸€èˆ¬æŒ‡æ•°å‡½æ•°ï¼Œ$a > 0$ ä¸” $a \neq 1$ï¼‰
3. ![[09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®—-1761895818167.png]]
### **ä¸‰ã€ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†**
1. $\int \sin x \, dx = -\cos x + C$ï¼ˆæ­£å¼¦å‡½æ•°ï¼‰
2. $\int \cos x \, dx = \sin x + C$ï¼ˆä½™å¼¦å‡½æ•°ï¼‰
3. $\int \tan x \, dx = -\ln|\cos x| + C$ï¼ˆæ­£åˆ‡å‡½æ•°ï¼‰
4. $\int \cot x \, dx = \ln|\sin x| + C$ï¼ˆä½™åˆ‡å‡½æ•°ï¼‰
è§’åº¦ä¸€ï¼Œ$-\ln|\cos x|\gamma=\tan x\Rightarrow\int\tan x\mathrm{d}x=-\ln|\cos x|\gamma+C$
è§’åº¦äºŒï¼Œ$\int\tan x\mathrm{d}x=\int\frac{\sin x}{\cos x}\mathrm{d}x=-\int\frac{1}{\cos x}(\cos x)'\mathrm{d}x$ï¼ˆå‡‘å¾®åˆ†ï¼‰$\frac{u=\cos x}{}\Rightarrow\int -u\mathrm{d}u=-\ln|u|+C=-\ln|\cos x|+C$
5. $\int\frac{\mathrm{d}x}{\cos x}=\int\sec x\mathrm{d}x=\ln\left|\sec x+\tan x\right|+C$;
6. $\int\frac{\mathrm{d}x}{\sin x}=\int\csc x\mathrm{d}x=\ln\left|\csc x-\cot x\right|+C$;
7. $\int \sec^2 x \, dx = \tan x + C$ï¼ˆæ­£å‰²å‡½æ•°å¹³æ–¹ï¼Œ$\sec^2 x = 1 + \tan^2 x$ï¼‰
8. $\int \csc^2 x \, dx = -\cot x + C$ï¼ˆä½™å‰²å‡½æ•°å¹³æ–¹ï¼Œ$\csc^2 x = 1 + \cot^2 x$ï¼‰
9. $\int \sec x \tan x \, dx = \sec x + C$ï¼ˆæ­£å‰²ä¸æ­£åˆ‡ä¹˜ç§¯ï¼‰
10. $\int \csc x \cot x \, dx = -\csc x + C$ï¼ˆä½™å‰²ä¸ä½™åˆ‡ä¹˜ç§¯ï¼‰
11. $\int \sec x \, dx = \ln|\sec x + \tan x| + C$ï¼ˆæ­£å‰²å‡½æ•°ï¼‰
12. $\int \csc x \, dx = \ln|\csc x - \cot x| + C$ï¼ˆä½™å‰²å‡½æ•°ï¼‰
### **å››ã€åä¸‰è§’å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†**
1. $\int \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \, dx = \arcsin x + C = -\arccos x + C$ï¼ˆåæ­£å¼¦/åä½™å¼¦ï¼‰
2. $\int \frac{1}{1 + x^2} \, dx = \arctan x + C = -\text{arccot}\, x + C$ï¼ˆåæ­£åˆ‡/åä½™åˆ‡ï¼‰
3. $\int \frac{1}{x\sqrt{x^2 - 1}} \, dx = \text{arcsec}\, x + C = -\text{arccsc}\, x + C$ï¼ˆåæ­£å‰²/åä½™å‰²ï¼‰
### **äº”ã€å«æ ¹å·çš„ç§¯åˆ†ï¼ˆè¡¥å……ï¼‰**
1. $\int \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}} \, dx = \arcsin\left(\frac{x}{a}\right) + C$ï¼ˆ$a > 0$ï¼‰
2. $\int \frac{1}{a^2 + x^2} \, dx = \frac{1}{a}\arctan\left(\frac{x}{a}\right) + C$ï¼ˆ$a \neq 0$ï¼‰
3. $\int \sqrt{a^2 - x^2} \, dx = \frac{x}{2}\sqrt{a^2 - x^2} + \frac{a^2}{2}\arcsin\left(\frac{x}{a}\right) + C$ï¼ˆ$a > 0)$
4. $\int \frac{1}{\sqrt{x^2+a^2}}dx=\ln(x+\sqrt{x^2+a^2})+C$
5. $\int \frac{1}{a^2 - x^2} \, dx = \frac{1}{2a}\ln|\frac{x-a}{x+a}| + C,(\int \frac{1}{x^2-a^2} \, dx = \frac{1}{2a}\ln|\frac{x+a}{x-a}| + C)$
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 2238.png|368x409]]
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 2311.png|366x410]]

## 2. ç§¯åˆ†
### 1. ç¬¬ä¸€ç±»æ¢å…ƒæ³•ï¼ˆå‡‘å¾®åˆ†æ³•ï¼‰
ç¬¬ä¸€ç±»æ¢å…ƒæ³•æ˜¯é€šè¿‡ä»£æ¢å˜é‡å°†å¤æ‚çš„ç§¯åˆ†ç®€åŒ–ä¸ºæ›´ç®€å•çš„å½¢å¼ã€‚åŸºæœ¬æ€æƒ³æ˜¯æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªåˆé€‚çš„ä»£æ¢ $u = g(x)$ï¼Œä½¿å¾—ç§¯åˆ†å¯ä»¥ç®€åŒ–ã€‚
**æ­¥éª¤**ï¼š
1. é€‰æ‹©ä¸€ä¸ªåˆé€‚çš„ä»£æ¢ $u = g(x)$ã€‚
2. è®¡ç®— $du$ï¼Œå³ $du = g'(x) \, dx$ã€‚
3. å°†åŸç§¯åˆ†ä¸­çš„ $dx$ ç”¨ $du$ æ›¿æ¢ã€‚
4. å®Œæˆç§¯åˆ†åï¼Œå†å°† $u$ ä»£å› $x$ã€‚

**ç¤ºä¾‹**ï¼š
è®¡ç®— $\int x \sqrt{x + 1} \, dx$ã€‚
1. é€‰æ‹©ä»£æ¢ $u = x + 1$ï¼Œåˆ™ $du = dx$ï¼Œä¸” $x = u - 1$ã€‚
2. ä»£å…¥åŸç§¯åˆ†ï¼š
   $\int x \sqrt{x + 1} \, dx = \int (u - 1) \sqrt{u} \, du$
3. å±•å¼€å¹¶ç§¯åˆ†ï¼š
$\int (u - 1) \sqrt{u} \, du = \int (u^{3/2} - u^{1/2}) \, du$
   $= \int u^{3/2} \, du - \int u^{1/2} \, du$
   $= \frac{2}{5} u^{5/2} - \frac{2}{3} u^{3/2} + C$
4. ä»£å› $u = x + 1$ï¼š
   $\frac{2}{5} (x + 1)^{5/2} - \frac{2}{3} (x + 1)^{3/2} + C$

### 2. ç¬¬äºŒç±»æ¢å…ƒæ³•ï¼ˆå˜é‡æ›¿æ¢ï¼‰
ç¬¬äºŒç±»æ¢å…ƒæ³•æ˜¯é€šè¿‡ä»£æ¢å˜é‡ $x = g(t)$ æ¥ç®€åŒ–ç§¯åˆ†ã€‚è¿™ç§æ–¹æ³•é€šå¸¸ç”¨äºå¤„ç†å«æœ‰æ ¹å·æˆ–å…¶ä»–å¤æ‚è¡¨è¾¾å¼çš„ç§¯åˆ†ã€‚
**æ­¥éª¤**ï¼š
1. é€‰æ‹©ä¸€ä¸ªåˆé€‚çš„ä»£æ¢ $x = g(t)$ã€‚
2. è®¡ç®— $dx$ï¼Œå³ $dx = g'(t) \, dt$ã€‚
3. å°†åŸç§¯åˆ†ä¸­çš„ $x$ å’Œ $dx$ ç”¨ $t$ å’Œ $dt$ æ›¿æ¢ã€‚
4. å®Œæˆç§¯åˆ†åï¼Œå†å°† $t$ ä»£å› $x$ã€‚

**ç¤ºä¾‹**ï¼š
è®¡ç®— $\int \sqrt{1 - x^2} \, dx$ã€‚
1. é€‰æ‹©ä»£æ¢ $x = \sin t$ï¼Œåˆ™ $dx = \cos t \, dt$ã€‚
2. ä»£å…¥åŸç§¯åˆ†ï¼š
   $\int \sqrt{1 - x^2} \, dx = \int \sqrt{1 - \sin^2 t} \, \cos t \, dt$
   $= \int \cos t \, \cos t \, dt$
   $= \int \cos^2 t \, dt$
3. ä½¿ç”¨ä¸‰è§’æ’ç­‰å¼ $\cos^2 t = \frac{1 + \cos 2t}{2}$ï¼š
   $\int \cos^2 t \, dt = \int \frac{1 + \cos 2t}{2} \, dt$
   $= \frac{1}{2} \int 1 \, dt + \frac{1}{2} \int \cos 2t \, dt$
   $= \frac{1}{2} t + \frac{1}{4} \sin 2t + C$
4. ä»£å› $t = \arcsin x$ï¼š
   $\frac{1}{2} \arcsin x + \frac{1}{4} \sin(2 \arcsin x) + C$
   $= \frac{1}{2} \arcsin x + \frac{1}{2} x \sqrt{1 - x^2} + C$

### 3. åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•
åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•ç”¨äºå¤„ç†ä¹˜ç§¯å½¢å¼çš„ç§¯åˆ†ã€‚å…¬å¼ä¸ºï¼š #åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•
$$ \int u \, dv = uv - \int v \, du $$
**æ­¥éª¤**ï¼š
1. é€‰æ‹©åˆé€‚çš„ $u$ å’Œ $dv$ã€‚
2. è®¡ç®— $du$ å’Œ $v$ã€‚
3. åº”ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†å…¬å¼ã€‚

**ç¤ºä¾‹**ï¼š
è®¡ç®— $\int x e^x \, dx$ã€‚
1. é€‰æ‹© $u = x$ å’Œ $dv = e^x \, dx$ã€‚
2. è®¡ç®— $du = dx$ å’Œ $v = e^x$ã€‚
3. åº”ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼š
   $\int x e^x \, dx = x e^x - \int e^x \, dx$
   $= x e^x - e^x + C$
   $= e^x (x - 1) + C$

### 4. æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼ˆåˆ†è§£ä¸ºéƒ¨åˆ†åˆ†å¼ï¼‰
æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†æ˜¯æŒ‡å½¢å¦‚ $\frac{P(x)}{Q(x)}$ çš„ç§¯åˆ†ï¼Œå…¶ä¸­ $P(x)$ å’Œ $Q(x)$ æ˜¯å¤šé¡¹å¼ã€‚å¯ä»¥é€šè¿‡éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£çš„æ–¹æ³•æ¥ç®€åŒ–ç§¯åˆ†ã€‚
**æ­¥éª¤**ï¼š
1. å°†æœ‰ç†å‡½æ•° $\frac{P(x)}{Q(x)}$ åˆ†è§£ä¸ºéƒ¨åˆ†åˆ†å¼ã€‚
2. å¯¹æ¯ä¸ªéƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†åˆ«ç§¯åˆ†ã€‚

**ç¤ºä¾‹**ï¼š
è®¡ç®— $\int \frac{x + 1}{x^2 + 3x + 2} \, dx$ã€‚
1. é¦–å…ˆå¯¹åˆ†æ¯è¿›è¡Œå› å¼åˆ†è§£ï¼š
   $x^2 + 3x + 2 = (x + 1)(x + 2)$
2. å°†æœ‰ç†å‡½æ•°åˆ†è§£ä¸ºéƒ¨åˆ†åˆ†å¼ï¼š
   $\frac{x + 1}{(x + 1)(x + 2)} = \frac{A}{x + 1} + \frac{B}{x + 2}$
3. è§£æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚ $A$ å’Œ $B$ï¼š
   $x + 1 = A(x + 2) + B(x + 1)$
   $x + 1 = Ax + 2A + Bx + B$
   $x + 1 = (A + B)x + (2A + B)$
   $A + B = 1$
   $2A + B = 1$
   è§£å¾— $A = 0$ å’Œ $B = 1$ã€‚
4. ä»£å…¥éƒ¨åˆ†åˆ†å¼ï¼š $\frac{x + 1}{(x + 1)(x + 2)} = \frac{0}{x + 1} + \frac{1}{x + 2} = \frac{1}{x + 2}$
5. ç§¯åˆ†ï¼š $\int \frac{1}{x + 2} \, dx = \ln |x + 2| + C$

## 3. å®šç§¯åˆ†çš„è®¡ç®—

### 1. ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼
- $\int_a^b f(x) dx = F(b) - F(a)$ï¼Œå…¶ä¸­ $F(x)$ æ˜¯ $f(x)$ çš„ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°

### 2. æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•

### 3. åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•

### 4.åˆ©ç”¨å‘¨æœŸæ€§ä¸å¥‡å¶æ€§
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 4154.png]]
### 5. å·²æœ‰å…¬å¼
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 4234.png]]
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 4256.png]]
![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 4316.png]]

#### **1. åŒºé—´å†ç°å…¬å¼ (å¯¹ç§°åŒºé—´ç§¯åˆ†)**
è¿™ä¸ªå…¬å¼æ˜¯å®šç§¯åˆ†çš„ä¸€ä¸ªåŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼Œéå¸¸å¸¸ç”¨ï¼Œç‰¹åˆ«æ˜¯å½“è¢«ç§¯å‡½æ•°å…·æœ‰æŸç§å¯¹ç§°æ€§æ—¶ã€‚
-   **å…¬å¼**ï¼š
    $$ \int_a^b f(x) \, dx = \int_a^b f(a+b-x) \, dx $$
åœ¨ç§¯åˆ†åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šï¼Œç”¨ $a+b-x$ æ›¿æ¢ $x$ï¼Œç§¯åˆ†å€¼ä¸å˜ã€‚è¿™åœ¨å¤„ç†ä¸€äº›**å¸¦ $x$ å› å­**çš„ç§¯åˆ†ï¼Œæˆ–è€…è¢«ç§¯å‡½æ•°å…·æœ‰**å…³äºåŒºé—´ä¸­ç‚¹å¯¹ç§°**çš„æ€§è´¨æ—¶ï¼Œä¼šéå¸¸æœ‰ç”¨ã€‚

-   è¯æ˜ï¼š
    è®¾ $t = a+b-x$ã€‚
    1.  **æ±‚å¾®åˆ†**ï¼š$dt = -dx \implies dx = -dt$ã€‚
    2.  **æ¢é™**ï¼š
        -   å½“ $x=a$ æ—¶ï¼Œ$t = a+b-a = b$ã€‚
        -   å½“ $x=b$ æ—¶ï¼Œ$t = a+b-b = a$ã€‚
    3.  **ä»£å…¥ç§¯åˆ†**ï¼š
        $$ \int_a^b f(x) \, dx = \int_b^a f(a+b-t) (-dt) $$
    4.  **æ•´ç†**ï¼šåˆ©ç”¨å®šç§¯åˆ†çš„æ€§è´¨ $\int_b^a -g(t) dt = \int_a^b g(t) dt$ï¼Œæ‰€ä»¥
        $$ \int_b^a f(a+b-t) (-dt) = \int_a^b f(a+b-t) \, dt $$
    5.  **æ›´æ¢ç§¯åˆ†å˜é‡**ï¼šå®šç§¯åˆ†çš„å€¼ä¸ç§¯åˆ†å˜é‡çš„åç§°æ— å…³ï¼Œæ‰€ä»¥å¯ä»¥å°† $t$ æ¢å› $x$ã€‚
        $$ \int_a^b f(a+b-t) \, dt = \int_a^b f(a+b-x) \, dx $$
    -   **è¯æ¯•**

ã€æ¨è®ºã€‘$$ \int_0^{\pi} x f(\sin x) \, dx = \frac{\pi}{2} \int_0^{\pi} f(\sin x) \, dx $$
1.  è¿™å…¶å®æ˜¯å·§å¦™åˆ©ç”¨äº†åŒºé—´å†ç°å…¬å¼ã€‚ä»¤ $I = \int_0^{\pi} x f(\sin x) \, dx$ã€‚
2.  åº”ç”¨åŒºé—´å†ç°å…¬å¼ (ç”¨ $\pi-x$ æ›¿æ¢ $x$)ï¼š
        $I = \int_0^{\pi} (\pi-x) f(\sin(\pi-x)) \, dx$
        ç”±äº $\sin(\pi-x) = \sin x$ï¼Œæ‰€ä»¥
        $I = \int_0^{\pi} (\pi-x) f(\sin x) \, dx = \int_0^{\pi} \pi f(\sin x) \, dx - \int_0^{\pi} x f(\sin x) \, dx$
        $I = \pi \int_0^{\pi} f(\sin x) \, dx - I$
3.  ç§»é¡¹è§£ $I$ï¼š
        $2I = \pi \int_0^{\pi} f(\sin x) \, dx$
        $I = \frac{\pi}{2} \int_0^{\pi} f(\sin x) \, dx$

#### **2. åé‡Œå£«å…¬å¼ (Wallis Formulas)ï¼š"é™ç»´æ‰“å‡»"çš„ç¥å™¨**

åé‡Œå£«å…¬å¼æ˜¯è®¡ç®— $\int_0^{\pi/2} \sin^n x \, dx$ æˆ– $\int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx$ è¿™ç±»ç§¯åˆ†çš„ä¸“å±ç¥å™¨ï¼Œèƒ½æŠŠé«˜æ¬¡å¹‚çš„ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†ç®€åŒ–æˆä¸€ä¸ªä¹˜ç§¯å½¢å¼ï¼

-   **åŸºæœ¬ç»“è®º**ï¼š
    $$ \int_0^{\pi/2} \sin^n x \, dx = \int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx $$
    è¿™ä¸ªç»“è®ºå¯ä»¥é€šè¿‡æ¢å…ƒ $t = \frac{\pi}{2} - x$ è¯æ˜ï¼š
    $\int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx = \int_{\pi/2}^0 \cos^n(\frac{\pi}{2}-t) (-dt) = \int_0^{\pi/2} \sin^n t \, dt$ã€‚
-   **å…·ä½“è®¡ç®—å…¬å¼**ï¼š
    -   **å½“ $n$ ä¸ºæ­£å¶æ•° ($n \ge 2$) æ—¶**ï¼š
        $$ \int_0^{\pi/2} \sin^n x \, dx = \int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx = \frac{n-1}{n} \cdot \frac{n-3}{n-2} \cdot \dots \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{2} $$
    -   **å½“ $n$ ä¸ºå¤§äº $1$ çš„å¥‡æ•° ($n \ge 3$) æ—¶**ï¼š
        $$ \int_0^{\pi/2} \sin^n x \, dx = \int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx = \frac{n-1}{n} \cdot \frac{n-3}{n-2} \cdot \dots \cdot \frac{2}{3} $$
    -   **è€ç™»ç‰¹æ®Šæƒ…å†µ**ï¼š
        -   å½“ $n=0$ (å¶æ•°) æ—¶ï¼š$\int_0^{\pi/2} 1 \, dx = \frac{\pi}{2}$ã€‚å…¬å¼å¯ä»¥çœ‹ä½œ $\frac{\pi}{2}$ã€‚
        -   å½“ $n=1$ (å¥‡æ•°) æ—¶ï¼š$\int_0^{\pi/2} \sin x \, dx = 1$ã€‚å…¬å¼å¯ä»¥çœ‹ä½œ $1$ï¼ˆå› ä¸ºå‰é¢æ²¡æœ‰é¡¹ï¼Œæˆ–è€…è¯´å…¬å¼ä» $n \ge 2$ æ‰é€‚ç”¨ï¼‰ã€‚

---
## **4. å®šç§¯åˆ†çš„å‡ ä½•åº”ç”¨**

### **1. å¹³é¢å›¾å½¢çš„é¢ç§¯**
#### **1.1 ä¸€èˆ¬å½¢å¼**
-   **ç›´è§’åæ ‡ç³»**:
    -   **è‹¥åŒºåŸŸç”±$y=f(x)$, $y=g(x)$, $x=a$, $x=b$å›´æˆ**: ä¸”åœ¨$[a,b]$ä¸Š$f(x) \ge g(x)$ã€‚
        $$ S = \int_a^b [f(x) - g(x)] \, dx $$
    -   **è‹¥åŒºåŸŸç”±$x=f(y)$, $x=g(y)$, $y=c$, $y=d$å›´æˆ**: ä¸”åœ¨$[c,d]$ä¸Š$f(y) \ge g(y)$ã€‚
        $$ S = \int_c^d [f(y) - g(y)] \, dy $$
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**: æ ¹æ®å›¾å½¢é€‰æ‹©ç§¯åˆ†å˜é‡$x$æˆ–$y$ï¼Œç›®æ ‡æ˜¯ä½¿ç§¯åˆ†é™å’Œè¢«ç§¯å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼æ›´ç®€å•ã€‚è‹¥å›¾å½¢å¤æ‚ï¼Œå¯åˆ†å‰²æˆè‹¥å¹²å°åŒºåŸŸåˆ†åˆ«ç§¯åˆ†ã€‚
    -   **ä¾‹**: $y^2=2x$ä¸$y=x-4$æ‰€å›´é¢ç§¯ã€‚![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 0908.png]]
        -   **æŒ‰$x$ç§¯åˆ†**: äº¤ç‚¹ä¸º$(2,-2)$å’Œ$(8,4)$ã€‚
            -   $S_1 = \int_0^2 [\sqrt{2x} - (-\sqrt{2x})] \, dx = \int_0^2 2\sqrt{2x} \, dx = \frac{16}{3}$
            -   $S_2 = \int_2^8 [\sqrt{2x} - (x-4)] \, dx = \frac{38}{3}$
            -   $S = S_1 + S_2 = \frac{16}{3} + \frac{38}{3} = \frac{54}{3} = 18$
        -   **æŒ‰$y$ç§¯åˆ† (æ›´ç®€å•)**: $x=y^2/2$, $x=y+4$ã€‚äº¤ç‚¹$y=-2, y=4$ã€‚
            -   $S = \int_{-2}^4 [(y+4) - \frac{y^2}{2}] \, dy = 18$

#### **1.2 å‚æ•°æ–¹ç¨‹**
-   **è‹¥æ›²çº¿ç”±$x=x(t), y=y(t)$, $t \in [\alpha, \beta]$ä¸$x$è½´å›´æˆ**: ä¸”$y(t) \ge 0$ã€‚
    $$ S = \int_\alpha^\beta y(t) |x'(t)| \, dt \quad \text{æˆ–} \quad S = \left| \int_\alpha^\beta y(t) x'(t) \, dt \right| $$
    -   **ğŸ’¡ æ³¨æ„**: ç§¯åˆ†ä¸Šä¸‹é™å¯¹åº”$x$çš„å¢å‡æ–¹å‘ã€‚å¦‚æœ$x'(t)>0$ï¼Œåˆ™$t$ä»$\alpha$åˆ°$\beta$ï¼›å¦‚æœ$x'(t)<0$ï¼Œåˆ™$t$ä»$\beta$åˆ°$\alpha$ã€‚
    -   **ä¾‹**: æ‘†çº¿$x=a(t-\sin t), y=a(1-\cos t)$ ($0 \le t \le 2\pi$)ä¸$x$è½´æ‰€å›´é¢ç§¯ã€‚![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 0941.png]]
        -   $x'(t) = a(1-\cos t)$
        -   $S = \int_0^{2\pi} a(1-\cos t) \cdot a(1-\cos t) \, dt = a^2 \int_0^{2\pi} (1-\cos t)^2 \, dt = 3\pi a^2$

#### **1.3 æåæ ‡æ–¹ç¨‹**
-   **è‹¥åŒºåŸŸç”±æåæ ‡æ›²çº¿$r=r(\theta)$, $\theta \in [\alpha, \beta]$åŠå°„çº¿$\theta=\alpha, \theta=\beta$å›´æˆ**:
    $$ S = \frac{1}{2} \int_\alpha^\beta r^2(\theta) \, d\theta $$
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**: å¦‚æœå›¾å½¢ç»•æç‚¹å¯¹ç§°ï¼Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§ç®€åŒ–ç§¯åˆ†åŒºé—´ã€‚
    -   **ä¾‹**: å¿ƒå½¢çº¿$r=a(1-\cos\theta)$ ($0 \le \theta \le 2\pi$)å›´æˆé¢ç§¯ã€‚
        -   $S = \frac{1}{2} \int_0^{2\pi} [a(1-\cos\theta)]^2 \, d\theta = \frac{a^2}{2} \int_0^{2\pi} (1-2\cos\theta+\cos^2\theta) \, d\theta$
        -   $S = \frac{a^2}{2} \int_0^{2\pi} (1-2\cos\theta+\frac{1+\cos 2\theta}{2}) \, d\theta = \frac{a^2}{2} [\frac{3}{2}\theta - 2\sin\theta + \frac{1}{4}\sin 2\theta]_0^{2\pi} = \frac{3}{2}\pi a^2$

### **2. æ—‹è½¬ä½“ä½“ç§¯**
-   **åŸºæœ¬åŸç† (åœ†ç›˜/åœ†ç¯æ³•)**: å°†ç«‹ä½“åˆ†å‰²æˆå‚ç›´äºæ—‹è½¬è½´çš„è–„ç‰‡ï¼Œæ¯ä¸ªè–„ç‰‡è¿‘ä¼¼ä¸ºåœ†ç›˜æˆ–åœ†ç¯ã€‚![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 1158.png]]
    -   **åŒºåŸŸç”±$y=f(x)$, $x=a$, $x=b$åŠ$x$è½´å›´æˆ**:
        -   **ç»•$x$è½´æ—‹è½¬**: $V_x = \pi \int_a^b [f(x)]^2 \, dx$
        -   **ç»•$y$è½´æ—‹è½¬ (æŸ±å£³æ³•)**: $V_y = 2\pi \int_a^b x|f(x)| \, dx$ (å½“$x \ge 0, f(x) \ge 0$)
    -   **åŒºåŸŸç”±$x=\varphi(y)$, $y=c$, $y=d$åŠ$y$è½´å›´æˆ**:
        -   **ç»•$y$è½´æ—‹è½¬**: $V_y = \pi \int_c^d [\varphi(y)]^2 \, dy$
        -   **ç»•$x$è½´æ—‹è½¬ (æŸ±å£³æ³•)**: $V_x = 2\pi \int_c^d y|\varphi(y)| \, dy$ (å½“$y \ge 0, \varphi(y) \ge 0$)
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**:
        -   **åœ†ç›˜æ³•**: ç§¯åˆ†å˜é‡ä¸æ—‹è½¬è½´ä¸€è‡´ã€‚
        -   **æŸ±å£³æ³•**: ç§¯åˆ†å˜é‡ä¸æ—‹è½¬è½´å‚ç›´ã€‚
        -   **é€‰æ‹©**: æ ¹æ®å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼å’Œç§¯åˆ†é™çš„å¤æ‚ç¨‹åº¦é€‰æ‹©åˆé€‚çš„æ–¹æ³•ã€‚
        -   **åœ†ç¯æ³•**: å¦‚æœæ˜¯ä¸¤æ¡æ›²çº¿å›´æˆçš„åŒºåŸŸæ—‹è½¬ï¼Œåˆ™ç”¨$V = \pi \int_a^b [R_{å¤–}^2 - R_{å†…}^2] \, dx$ (ç»•$x$è½´) æˆ– $V = \pi \int_c^d [R_{å¤–}^2 - R_{å†…}^2] \, dy$ (ç»•$y$è½´)ã€‚
![[09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®—-1764311421419.png|580x354]]
-   **ç»•ä¸€èˆ¬ç›´çº¿æ—‹è½¬ (Pappuså®šç†)**:
    -   è‹¥å¹³é¢åŒºåŸŸ$D$ç»•ä¸ç©¿è¿‡å®ƒçš„ç›´çº¿$L$æ—‹è½¬ï¼Œæ‰€å¾—æ—‹è½¬ä½“çš„ä½“ç§¯$V = 2\pi \bar{r} S_D$ï¼Œå…¶ä¸­$S_D$æ˜¯åŒºåŸŸ$D$çš„é¢ç§¯ï¼Œ$\bar{r}$æ˜¯åŒºåŸŸ$D$çš„å½¢å¿ƒåˆ°ç›´çº¿$L$çš„è·ç¦»ã€‚![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-23 2159.png]]
    -   **å…¬å¼å½¢å¼**: $V = 2\pi \iint_D r(x,y) \, d\sigma$ï¼Œå…¶ä¸­$r(x,y)$ä¸ºç‚¹$(x,y)$åˆ°ç›´çº¿$L$çš„è·ç¦»ï¼Œå¦‚$L: ax+by+c=0$ï¼Œåˆ™$r(x,y) = \frac{|ax+by+c|}{\sqrt{a^2+b^2}}$ã€‚
    -   **ã€è€ƒç ”æ³¨æ„ã€‘** è€ƒç ”ä¸­é€šå¸¸åªè¦æ±‚ç»•åæ ‡è½´æ—‹è½¬çš„ä½“ç§¯ï¼Œä¸€èˆ¬ç›´çº¿æ—‹è½¬è¾ƒå°‘ç›´æ¥è€ƒå¯Ÿæ­¤å…¬å¼ï¼Œä½†ç†è§£å…¶æ€æƒ³æœ‰ç›Šã€‚
> [!æ‹“å±•]
> **ç©ºé—´æ›²çº¿** $\Gamma : \begin{cases} F(x,y,z) = 0, \\ G(x,y,z) = 0 \end{cases}$ ç»• $z$ è½´æ—‹è½¬æ‰€å¾—æ—‹è½¬æ›²é¢æ–¹ç¨‹çš„æ±‚æ³•ä¸ºï¼Œå…ˆå°†æ›²çº¿ $\Gamma$ å†™æˆ
> $$\begin{cases} x = x(z), \\ y = y(z) \end{cases}$$
> çš„å½¢å¼ï¼Œä»è€Œæ‰€æ±‚æ—‹è½¬æ›²é¢çš„æ–¹ç¨‹ä¸º
> $$x^2 + y^2 = x^2(z) + y^2(z).$$
> æ›²çº¿ $\Gamma$ç»• \($x$\) è½´æˆ– \($y$\) è½´æ—‹è½¬æ‰€å¾—æ—‹è½¬æ›²é¢æ–¹ç¨‹çš„æ±‚æ³•ä¸ä¸Šè¿°æ–¹æ³•ç±»ä¼¼ã€‚
### **3. å¹³è¡Œæˆªé¢å·²çŸ¥çš„ç«‹ä½“ä½“ç§¯**
-   **ä¸€èˆ¬å…¬å¼**: è‹¥å·²çŸ¥ç«‹ä½“åœ¨$[a,b]$åŒºé—´å†…å‚ç›´äº$x$è½´çš„æˆªé¢é¢ç§¯ä¸º$A(x)$ï¼Œåˆ™å…¶ä½“ç§¯ä¸º:
    $$ V = \int_a^b A(x) \, dx $$
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**: å…³é”®åœ¨äºæ‰¾åˆ°æˆªé¢é¢ç§¯$A(x)$çš„å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ã€‚
    -   **ä¾‹**: æ¤­çƒ$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$çš„ä½“ç§¯ã€‚![[05-æ•°å­¦01-å¾®ç§¯åˆ† 09 ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦çš„è®¡ç®— 2025-10-17 1341.png]]
        -   å›ºå®š$x$ï¼Œæˆªé¢æ˜¯ä¸€ä¸ªæ¤­åœ†ï¼Œå…¶åŠè½´ä¸º$b\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}}$å’Œ$c\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}}$ã€‚
        -   æˆªé¢é¢ç§¯$A(x) = \pi \cdot b\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}} \cdot c\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}} = \pi bc (1-\frac{x^2}{a^2})$ã€‚
        -   $V = \int_{-a}^a \pi bc (1-\frac{x^2}{a^2}) \, dx = \frac{4}{3}\pi abc$ã€‚

### **4. å¹³é¢æ›²çº¿çš„å¼§é•¿**
1.  **å¼§å¾®åˆ† $ds$**
    -   ç›´è§’åæ ‡ä¸‹ï¼Œå¾®å°å¼§é•¿å…ƒç´  $ds = \sqrt{dx^2 + dy^2}$ã€‚
    -   è‹¥$y=f(x)$ï¼Œåˆ™$dy = f'(x)dx$ï¼Œä»£å…¥å¾—åˆ° $ds = \sqrt{dx^2 + [f'(x)dx]^2} = \sqrt{1 + [f'(x)]^2} \, dx$ã€‚
2.  **å¼§é•¿è®¡ç®—**
    -   **1) ç›´è§’åæ ‡ç³»ï¼šæ›²çº¿$C: y=f(x)$, $x \in [a,b]$**
        $$ L = \int_a^b \sqrt{1 + [f'(x)]^2} \, dx $$
    -   **2) å‚æ•°æ–¹ç¨‹ï¼šæ›²çº¿$C: \begin{cases} x=x(t) \\ y=y(t) \end{cases}$, $t \in [\alpha, \beta]$**
        -   å°†$dx = x'(t)dt$, $dy = y'(t)dt$ä»£å…¥å¼§å¾®åˆ†å…¬å¼ï¼š
            $$ ds = \sqrt{[x'(t)dt]^2 + [y'(t)dt]^2} = \sqrt{[x'(t)]^2 + [y'(t)]^2} \, dt $$
        -   æ‰€ä»¥å¼§é•¿ä¸ºï¼š
            $$ L = \int_\alpha^\beta \sqrt{[x'(t)]^2 + [y'(t)]^2} \, dt $$
    -   **3) æåæ ‡æ–¹ç¨‹ï¼šæ›²çº¿$C: r=r(\theta)$, $\theta \in [\alpha, \beta]$**
        -   åˆ©ç”¨æåæ ‡ä¸ç›´è§’åæ ‡çš„è½¬æ¢å…³ç³»ï¼š$x=r(\theta)\cos\theta, y=r(\theta)\sin\theta$ã€‚
        -   åˆ†åˆ«å¯¹$\theta$æ±‚å¯¼ï¼š
            $$ x'(\theta) = r'(\theta)\cos\theta - r(\theta)\sin\theta $$
            $$ y'(\theta) = r'(\theta)\sin\theta + r(\theta)\cos\theta $$
        -   è®¡ç®—$[x'(\theta)]^2 + [y'(\theta)]^2$ï¼š
            $$ [x'(\theta)]^2 + [y'(\theta)]^2 = (r'\cos\theta - r\sin\theta)^2 + (r'\sin\theta + r\cos\theta)^2 $$
            $$ = (r')^2\cos^2\theta - 2rr'\cos\theta\sin\theta + r^2\sin^2\theta + (r')^2\sin^2\theta + 2rr'\sin\theta\cos\theta + r^2\cos^2\theta $$
            $$ = (r')^2(\cos^2\theta + \sin^2\theta) + r^2(\sin^2\theta + \cos^2\theta) $$
            $$ = (r')^2 + r^2 $$
        -   æ‰€ä»¥å¼§é•¿ä¸ºï¼š
            $$ L = \int_\alpha^\beta \sqrt{r^2(\theta) + [r'(\theta)]^2} \, d\theta $$
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**ï¼šå¼§é•¿ç§¯åˆ†è®¡ç®—å¤æ‚ï¼Œè€ƒç ”å¸¸å‡ºç°èƒ½å‡‘å‡ºå®Œå…¨å¹³æ–¹æˆ–ä¸‰è§’æ¢å…ƒçš„ç‰¹æ®Šå½¢å¼ã€‚

### **5. æ—‹è½¬ä½“çš„è¡¨é¢ç§¯**
-   **ç›´è§’åæ ‡ç³»**:
    -   **æ›²çº¿$y=f(x)$ ($f(x) \ge 0$), $x \in [a,b]$ç»•$x$è½´æ—‹è½¬**: $S_x = 2\pi \int_a^b f(x) \sqrt{1 + [f'(x)]^2} \, dx$
    -   **æ›²çº¿$y=f(x)$ ($x \ge 0$), $x \in [a,b]$ç»•$y$è½´æ—‹è½¬**: $S_y = 2\pi \int_a^b x \sqrt{1 + [f'(x)]^2} \, dx$
-   **å‚æ•°æ–¹ç¨‹**:
    -   **æ›²çº¿$x=x(t), y=y(t)$ ($y(t) \ge 0$), $t \in [\alpha, \beta]$ç»•$x$è½´æ—‹è½¬**: $S_x = 2\pi \int_\alpha^\beta y(t) \sqrt{[x'(t)]^2 + [y'(t)]^2} \, dt$
    -   **æ›²çº¿$x=x(t), y=y(t)$ ($x(t) \ge 0$), $t \in [\alpha, \beta]$ç»•$y$è½´æ—‹è½¬**: $S_y = 2\pi \int_\alpha^\beta x(t) \sqrt{[x'(t)]^2 + [y'(t)]^2} \, dt$
    -   **ğŸ’¡ æŠ€å·§**: è¡¨é¢ç§¯ç§¯åˆ†é€šå¸¸æ¯”å¼§é•¿ç§¯åˆ†æ›´å¤æ‚ï¼Œä½†å¦‚æœèƒ½å°†æ ¹å·å†…å‡‘æˆå®Œå…¨å¹³æ–¹ï¼Œä¼šå¤§å¤§ç®€åŒ–è®¡ç®—ã€‚

---
